\chapter{Evaluation}\label{chap:chapter3}

Die Evaluierung eines Frameworks kann sehr unterschiedlich vorgenommen werden, je nachdem welche Eigenschaften untersucht werden. Diese Evaluation soll Angular auf Vollständigkeit der Funktionalität, Developer-written Lines of Code, Deployment Size und weitere Vor- und Nachteile analsyieren.

\section{Kriterien}
Beim Betrachten der Liste von Features in Angular kann ein Entwickler meist nicht sofort überprüfen, ob dieses Framework für ein Projekt die richtige Wahl ist. Zunehmend steigt außerdem die Nachfrage an JavaScript Frontend Frameworks\footcite{npm:state_of_javscript_frameworks}.

\subsection*{Vollständigkeit der Funktionalität}
Das erste Kriterium ist die Vollständigkeit der Funktionalität. Damit ist grundsätzlich gemeint, ob mit diesem Framework alles umgesetzt werden kann, was für ein Projekt benötigt wird und wie gut dies gelingt. In dieser Bachelorarbeit wurden einfache CRUD-Web-Apps erstellt, bei denen die Validation der wichtigste Punkt ist. Deshalb wurden die Kriterien wie folgt gewählt\footcite{webengineering:angularparseapp_validationcriteria}:
\begin{enumerate}
  \setstretch{1}
  \item Die Deklaration aller wichtigen Arten von Attribut Constraints in Modell-Klassen
  \item Generische Validierungsfehlermeldungen, die sich auf das betreffende Objekt und Attribut beziehen
  \item Benutzerdefinierte Validierungsfehlermeldungen mit Parametern
  \item Responsive Validierung in der Nutzeroberfläche
  \item Validierung mit der Definition von Constraints im Modell und deren Überprüfung im Frontend, Backend und in der Datenbank
  \item Melden von Datenbank-Validierungsfehlern, die vom Datenbanksystem an die App weitergegeben werden
\end{enumerate}

\subsection*{Developer-written Lines of Code}
Ein weiteres Kriterium sind die Developer-written Lines of Code. Diese können ein Indikator dafür sein, ob das genutzte Framework das Projekt unnötig aufbläht und somit kostspieliger und fehleranfälliger macht.

\subsection*{Deployment Size}
Das dritte Kriterium ist die Deployment Size, also die Größe der Web-App im produktivem Einsatz. Mit zunehmender Deployment Size nimmt die Performance auf Geräten ab, denen wenig Ressourcen zur Verfügung stehen. Außerdem erhöht es das Datenaufkommen, welches im mobilen Internet dazu führen kann, das die Web-App unbenutzbar wird.

\subsection*{Vor- und Nachteile}
Zusätzlich wurden folgende Kriterien ausgewählt, die bei der Entwicklung von Web-Apps geeignet sind\footnote{\usebibentry{Heitkoetter2012}{title}\cite[S. 125 f.]{Heitkoetter2012}}:
\begin{enumerate}
  \setstretch{1}
  \item Einfache Entwicklung
  \item Entwicklungsgeschwindigkeit und -kosten
  \item Automatische Durchführung von Tests
  \item Wartbarkeit und Skalierung
\end{enumerate}

\newpage
\section{Vollständigkeit der Funktionalität}

\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|r|r|}
    \hline
    Kriterium & Plain JS & Angular 4 \\ \hline
    Constraints & ja & ja \\
    Generische Validierungsfehlermeldungen & ja & ja \\
    Validierungsfehlermeldungen mit Parametern & ja & ja \\
    Responsive Validierung & ja & ja \\
    Überprüfung im Frontend, Backend und Datenbank & nein & nein \\
    Melden von Datenbank-Validierungsfehlern & ja & ja \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Vollständigkeit der Funktionalität}\label{fig:sloc}
\end{table}

\section{Developer-written Lines of Code}
Um die Developer-written Lines of Code zu messen, wurde das NPM-Package sloc (Source Lines of Code) genutzt. Damit können die Anzahl der Zeilen per Befehl im Terminal ermittelt werden. Die Anzahl der geschriebenen Zeilen Code scheint ähnlich zu sein, wie in \cref{fig:sloc} zu sehen ist. Jedoch sind bei den PlainJS-Web-Apps wesentlich höher als bei den Angular-Web-Apps, wenn bedacht wird, dass die PlainJS-Web-Apps nicht vollständig aufeinander aufbauen. Somit ist z.B. die Validation nicht vollständig bei den Association Apps enthalten.
\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|r|r|}
    \hline
    Nr & App Name & Plain JS & Angular 4 \\
    1 & Minimal App & 364 & 385 \\
    2 & Constraint Validation App & 792 & 548 \\
    3 & Enumeration App & 1.056 & 728 \\
    4 & Unidirectional Association App & 1.743 & 1.600 \\
    5 & Bidirectional Association App & 1.896 & 1.746 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Developer-written Lines of Code}\label{fig:sloc}
\end{table}
Die Anzahl der potentiellen Fehler hängt ab, je nach dem welche Programmiersprache und Framework eingesetzt wird. Bei JavaScript treten potentiell mehr Fehler auf als bei TypeScript, da die statische Typisierung viele Fehler zur Compile-Zeit aufdeckt\footnote{\usebibentry{BaishakhiRay2014}{title}\cite[Table 6]{BaishakhiRay2014}}. Außerdem gibt Angular als Framework die Struktur der Web-App vor, die sich über Jahre bewährt hat und gut dokumentiert ist.

\section{Deployment Size}
Beim Betrachten von \cref{fig:deploymentsize} sieht wird klar, dass die Angular-Web-App wesentlich größer ist, als die PlainJS-Web-App. Das liegt hauptsächlich daran, dass die Framework- und Polyfill-Datei zusammen fast 450 kB groß sind. Wenn vom Framework abgesehen wird, ist der Unterschied wiederum gering. Somit bläht Angular kleine Web-Apps stark auf und große eher wenig.
\begin{table}[!ht]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|r|r|}
    \hline
    Nr & App Name & Plain JS & Angular 4 \\
    1 & Minimal App & 19.418 & 513.193 \\
    2 & Constraint Validation App & 65.690 & 522.792 \\
    3 & Enumeration App & 59.309 & 547.624 \\
    4 & Unidirectional Association App & 95.531 & 643.879 \\
    5 & Bidirectional Association App & 114.189 & 651.039 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Deployment Size in Byte}\label{fig:deploymentsize}
\end{table}

\section{Vor- und Nachteile}

\subsection*{Einfache Entwicklung}
Mittels Angular CLI wird die Entwicklung wesentlich vereinfacht, da der Entwickler sich nicht mehr um die Infrastruktur beschäftigen muss. 

\subsection*{automatische Durchführung von Tests}
Die Angular CLI generiert Test-Dateien für Komponenten, Services, .etc gleich mit und konfiguriert die Testtools nach den Best-Practise. Somit müssen nur noch Testfälle geschrieben werden.

\subsection*{Entwicklungsgeschwindigkeit und -kosten}
Die einfache Entwicklung größerer Angular-Web-Apps beschleunigen die Entwicklung und somit werden die Kosten verringert. Außerdem können die Release-Cyclen durch die automatische Durchführung von Tests stark verkürzt werden.

\subsection*{Wartbarkeit und Skalierung}
Angular bietet durch die Konzepte der Module und des Lazy Loadings eine Möglichkeit zum Skalieren\footcite{angular:lazyloading}\textsuperscript{,}\footcite{angular:ngmodules}. Dadurch werden Teil der Web-App logisch getrennt und nur die benötigten Module der App an den Nutzer ausgeliefert. Dadurch können sehr große Web-Apps geschrieben werden, ohne dass die Entwickler die Übersicht verlieren und die Performance zu sehr abnimmt.\\
Die statische Typisierung von TypeScript und die automatische Kompilierung zu JavaScript nach einem beliebigen ECMAScript Standard eröffnet sind für den Entwickler sehr hilfreich. Während des Schriebens zeigen die gängigen IDEs somit Typfehler an und darauf kann sofort reagiert werden.

In JavaScript verfasste Web-Apps sind hingegen weniger übersichtlich. Zwar kann hier das gleiche Konzept angewandt werden, jedoch werden die einzelnen JavaScript-Dateien in der HTML-Datei geladen. Dadurch fehlt der IDE die Verbindung zwischen den Dateien. Somit sind diese Dateien loose, obwohl sie logisch gesehen einen Web-App darstellen, sodass die Entwickler bei großen Web-Apps die Übersicht verlieren können.

\section{Nachteile von Angular}
Ein großer Nachteil von Angular ist, dass es so stark von dem Backend getrennt ist, dass die Contraints nicht in der Modell-Klasse definiert werden können und somit nicht dem Backend und der Datenbank zur Verfügung stehen.
Dieses Problem kann aber mit Code-Generierung behoben werden. Zwei Beispiele die dieses Problem lösen wollen, sind dafür frei auf GitHub verfügbar:
\begin{enumerate}
  \item \url{https://github.com/gorums/generator-angular-2-crud}
  \item \url{https://github.com/jaxio/celerio-angular-quickstart}
\end{enumerate}
Ein weiterer Negativer Punkt ist die Deployment Size. Die Framework- und Polyfill-Datei muss auf jeden Fall ausgeliefert werden. Somit ist jede Angular-Web-App mindestens 450 kB groß. Jedoch kann die Größe nach oben mit Hilfe von Lazy Loading beschränkt werden.

\section{Zusammenfassung}
Die PlainJS-Web-Apps überwiegt in der Deployment Size ganz klar vor den Angular-Web-Apps. In allen anderen Kriterien, sind entweder beide Umsetzungen gleich auf oder die Angular-Web-App überwiegt.